% Where: git repository on bitbucket.org (https://bitbucket.org/lbesson/mva16-kaggle-data-challenge-kernel-methods),
% Author: (C), 2016, Lilian Besson (http://perso.crans.org/besson/)
% MIT license (http://lbesson.mit-license.org/).
% \documentclass[onecolumn,10pt,a4paper]{article}
\documentclass[twocolumn,10pt,a4paper]{article}
% This first part of the file is called the PREAMBLE. It includes
% customizations and command definitions. The preamble is everything
% between \documentclass and \begin{document}.

%% Well understand input, and nice output
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage[margin=0.90in,top=1.00in,bottom=1.15in]{geometry}  % set the margins, for two columns
\usepackage{latexsym}              % symbols
\usepackage{amsmath}               % great math stuff
\usepackage{amssymb}               % great math symbols
\usepackage{MnSymbol,amsbsy}
\usepackage{amsfonts}              % for blackboard bold, etc
\usepackage{amsthm}                % for theorems, http://tex.stackexchange.com/a/130655

\usepackage{enumerate}
\usepackage{fixltx2e} % LaTeX patches, \textsubscript
\usepackage{cmap} % fix search and cut-and-paste in Acrobat
\usepackage{color}
\definecolor{darkgreen}{rgb}{0.0,0.55,0.0}

\usepackage[plainpages=false,pdfcenterwindow=true,
    pdftoolbar=false,pdfmenubar=false,
    pdftitle={Project Report - Kaggle Data Challenge - Kernel Methods course - Master MVA},
    pdfauthor={Lilian Besson, Jaime Roquero, Mathilde Ralle},
    linkcolor=black,citecolor=black,filecolor=black,urlcolor=black]{hyperref}
     % Allows url with \href{http://truc.machin/ok?r=yes}{myref}
\usepackage{graphicx}              % to include figures
\graphicspath{{fig/}} % Directory in which figures are stored
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{multicol}
\usepackage{float}
\usepackage{framed}
\usepackage{palatino} % Use the Palatino font % XXX
\usepackage{enumitem}  % For \begin{enumerate}, switch back to itemize if it fails

% Custom package for the better footnote symbols
% http://ctan.org/pkg/footmisc
% \usepackage[perpage,para,symbol*]{footmisc}
\usepackage[bottom]{footmisc}

% Various theorems, numbered by section
\newtheorem{theorem}{Theorem}[section]
% \newtheorem{proof}[theorem]{Proof}  % Already defined by amsthm
\newtheorem{remark}[theorem]{Remark}
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lemma}
\newtheorem{proposition}[theorem]{Proposition}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Corollary}

\usepackage{lastpage,fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
    \renewcommand{\headrulewidth}{0.2pt}
    \renewcommand{\footrulewidth}{0.2pt}
    \lhead{\emph{Project Report -- Kaggle Data Challenge - Kernel Methods course}}
    \rhead{\emph{\today}}
    \lfoot{Master MVA -- ENS Cachan}
    \cfoot{$\thepage/\pageref{LastPage}$}
    \rfoot{\href{http://perso.crans.org/besson/}{L.Besson}, \href{}{J.Roquero}, \href{}{M.Ralle}}

%% Horizontal Lines
\providecommand*{\hr}[1][class-arg]{%
    \hspace*{\fill}\hrulefill\hspace*{\fill}
    \vskip 0.65\baselineskip
}

\newcommand{\range}{\mathrm{range}}
\newcommand{\eqdef}{\mathrel{\stackrel{\smash{\scriptscriptstyle\mathrm{def}}}{=}}}


% XXX if needed, switch back to these simpler metadata ?
% \author{Lilian Besson \& Jaime Roquero \& Mathilde Ralle}
% \title{Project report -- Kaggle Data Challenge -- Kernel Methods course -- Master MVA}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
\DeclareGraphicsExtensions{.pdf,.png,.jpg}

\normalsize  % Keep the title small
% ------------------------------------------------------------------------------
\title{\vspace*{-40pt}\textbf{Challenge Kaggle} \\\large{Reconnaissance de chiffres manuscrits}\\ \vspace*{2pt}\large{Rapport de projet -- ``Méthodes à noyau''}}

% TODO: Cleanup and publish on my web-page the report, and add it as a preprint on arXiv ?
% TODO: and on GitHub/Bitbucket the code and experiments (and add it a DOI via Zenodo ?)

\thispagestyle{plain}

\date{}   % No date
% \date{\today}  % Put today's date
\maketitle

\vspace*{-45pt}

% ------------------------------------------------------------------------------
% Author(s)
\renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}
\begin{footnotesize}
    \begin{center}
    \begin{multicols}{3}
        \href{http://perso.crans.org/besson/}{Lilian~Besson} \\
        % Département de Mathématiques\\
        ENS de Cachan \\
        \texttt{{lilian}{.}{besson}}\\
        \texttt{{@}{ens-cachan}{.}{fr}} \\
        % \texttt{{besson}{{@}}{crans}{.}{org}} \\
        % Jaime
        Jaime~Roquero~Gimenez \\
        % Département de Mathématiques\\
        ENS d'Ulm \\
        \texttt{{roquero}}\\
        \texttt{{@}{ens}{.}{fr}} \\
        % Mathilde
        Mathilde~Ralle \\
        % Département de Mathématiques\\
        U.~Paris-Sud \\
        % Universit\'e Paris-Sud \\
        \texttt{{mathilde}{.}{ralle}}\\
        \texttt{{@}{u-psud}{.}{fr}} \\
    \end{multicols}
    \end{center}
 \end{footnotesize}
\renewcommand{\thefootnote}{\arabic{footnote}}
\setcounter{footnote}{-1}  %% XXX

% ------------------------------------------------------------------------------
% A small abstract of what is done in the paper
\begin{small}
\begin{abstract}
    \begin{small}

    Ce court rapport de projet\footnote{~If needed, see on-line at \url{http://lbo.k.vu/kernel2016} for an e-version of this report, as well as additional resources (code, data, figures etc), open-sourced under the \href{http://lbesson.mit-license.org/}{MIT License}.}
    présente la méthodologie choisie ainsi que les résultats obtenus pour le challenge Kaggle du cours de méthodes à noyaux du Master MVA, 2016.
    Notre code (Python, 2 ou 3) est fournit avec le rapport, avec des explications claires permettant la reproductibilité de nos résultats;
    le code est très détaillé\footnote{~Le code entier est \href{https://bitbucket.org/lbesson/mva16-kaggle-data-challenge-kernel-methods/src/master/src/pylint_report.txt}{très bien évalué, à 9.54/10}, par \href{https://www.pylint.org/}{\texttt{pylint}}.}.

    \end{small}
\end{abstract}
\end{small}

% ------------------------------------------------------------------------------
% About the report
\begin{center}
    \begin{footnotesize}
        \textbf{Project Advisor:} \href{http://lear.inrialpes.fr/people/mairal/}{Julien Mairal} (\href{http://inrialpes.fr/}{INRIA} Grenoble). \\
        \textbf{Course:}
        \emph{\href{http://lear.inrialpes.fr/people/mairal/teaching/2015-2016/MVA/}{``Kernel Methods''}}, by\href{http://lear.inrialpes.fr/people/mairal/}{Julien Mairal}, in $2015$--$2016$. \\
        \textbf{Master $2$ program: } \href{http://www.math.ens-cachan.fr/version-anglaise/academics/mva-master-degree-227777.kjsp}{Math\'ematiques, Vision, Apprentissage} (MVA)
        at \href{http://www.ens-cachan.fr/}{ENS de Cachan}.
        \\
        \textbf{Grade:} We got $\textcolor{blue}{14.6 / 20}$ for our project. \\
        % \begin{small}
        %     Our final rank on the learderboard was $XXX$ amongst $XXX$ students.
        % \end{small}
    \end{footnotesize}
\end{center}

% ------------------------------------------------------------------------------
\hr{}  % Horizontal line, like <hr> in HTML
% XXX remove if it is ugly or take too much space


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \newpage
\normalsize % XXX

% ------------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------------
\section{Introduction}
\label{sec:intro}
% FIXED

Le défi consistait à classer des images représentant des chiffres (de $0$ à $9$), écrits à la main, en utilisant des méthodes à noyaux et le langage de notre choix.
Chaque chiffre est une image, de $28 \times 28$ pixels, donnée par un vecteur de longueur $784$ traduisant l'intensité de gris en chaque pixel.
L'ensemble des images étaient fournis dans des fichiers \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Comma-separated_values}{au format \texttt{csv}}.
%
Nous avions en notre possession \href{https://inclass.kaggle.com/c/kernel-methods-in-machine-learning-mva/data}{les données du Kaggle} : $5000$ données d'entraînement (fichier \href{https://inclass.kaggle.com/c/kernel-methods-in-machine-learning-mva/data?Xtr.csv}{\texttt{Xtr.csv}}) avec leur classe respective (fichier \href{https://inclass.kaggle.com/c/kernel-methods-in-machine-learning-mva/data?Ytr.csv}{\texttt{Ytr.csv}}) ; et $10000$ données de test (fichier \href{https://inclass.kaggle.com/c/kernel-methods-in-machine-learning-mva/data?Xte.csv}{\texttt{Xte.csv}}) à prédire.
Le but était donc de produire $10000$ prédictions, entre $0$ et $9$, de ces images de \texttt{Xte.csv}, dans un fichier de prédiction \href{https://inclass.kaggle.com/c/kernel-methods-in-machine-learning-mva/submissions}{\texttt{Yte.csv}}
%Il faudrait parler vite fait de la base de données : -> pas suffisant dans l'intro ?
%
% Loading the MVA Kaggle database... (5000 train, 10000 test) ...
% There is 5000 train data point (28 x 28 gray-scaled image).
%     - shape of train: (5000, 784)
%     - shape of target: (5000,)
% Set of target labels: {0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9}
% Histogram of labels:
% [468, 553, 532, 532, 486, 432, 530, 482, 490, 495]
% There is 10000 test data point (28 x 28 gray-scaled image).
%     - shape of test: (10000, 784)
%
Nous avions le droit \href{https://inclass.kaggle.com/c/kernel-methods-in-machine-learning-mva/submissions/attach/}{à soumettre nos prédictions} au plus deux fois par jour, durant $3$ semaines, ce qui nous fournissait un taux de réussite (correspondant à la vérification sur une moitié -- inconnue -- des données de test).
%
La consigne du défi concernant la programmation était qu'il fallait implémenter nous-même tout ce qui a trait aux méthodes d'apprentissage statistique (SVM par exemple) ou au traitement préalable des images; ce que nous avons fait (cf. partie 3 pour quelques remarques sur l'implémentation).


% ------------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------------
\section{Notre approche}
\label{sec:approach}

\paragraph{``Sanity check''}
Afin de s'assurer une chance de parvenir à nos fins avec des méthodes classiques, nous avons commencé par vérifier que les données d'entraînement étaient uniformément réparties selon les classes.
C'est effectivement\footnote{~Histogramme selon les $10$ classes : 468, 553, 532, 532, 486, 432, 530, 482, 490, 495.} le cas.
% \begin{figure}[H]
%     \centering
%     \includegraphics[width=0.35\textwidth]{train_data__histogram_of_labels.png}
%     \caption{Répartition des données d'entraînement, presque uniformément réparties dans $\{0,\dots,9\}$.}
% \end{figure}

%
%
\paragraph{Visualisation}
Ensuite, nous avons affiché, grâce à la fonction implémentée dans \verb+plot_digit.py+, quelques images pour avoir une idée de leur apparence.
Contrairement aux images de la \href{http://yann.lecun.com/exdb/mnist/}{base de données MNIST},
les images du défi sont légèrement bruitées (au sens où les traits dessinant le chiffre n'ont pas forcément des contours réguliers), et elles ont subi des rotations voire des symétries axiales (et elles n'ont pas toute reçues la même transformation).

% DONE : INTRODUIRE IMAGE CHIFFRES BRUT ; légende : "Représentation des données à traiter" ??
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.50\textwidth]{example_10_train_test_points_200-210.png}
    \caption{Exemple de $10$ images d'entraînement ($3,0,1,7,8,7,0,0,7,3$), et de test (non étiquetées)}
\end{figure}


Chacun de nos essais a commencé sur un plus petit nombre de données ($500$),
et de dimensions que ceux du défi (via ACP),
afin de ne pas perdre inutilement du temps à tester une méthode qui, pour une raison quelconque, ne fonctionnerait pas.
Notre script principal \verb+start.py+ est très modulable, pour chaque bloc,
e.g., ces deux morceaux là peuvent être désactivé en changeant les valeurs booléennes \verb+SUBSAMPLE+, \verb+USE_PCA+.

%
%
\paragraph{Nettoyage des données}
Avant de considérer des méthodes de classification, nous avons procédé à un pré-traitement des données.
La première étape
% (qui n'a pas été retenue lors de tous les essais réalisés ensuite)
consiste à centrer et réduire les données pour être en accord avec les hypothèses des modèles de classification utilisés,
via la fonction \verb+scale+ (cf. \texttt{scale.py}).

Nous avons aussi essayé une réduction de dimension, en implémentant l'algorithme d'Analyse en Composante Principale (\emph{PCA}) pour réduire la dimension des données (bien que cette méthode n'ait pas été retenue par la suite).
%
Nos différents essais utilisait, aléatoirement, $1/3$ des $5000$ données d'entraînement pour l'apprentissage, et $2/3$ de ces données\footnote{~Ce ratio $1/3$ -- $2/3$ a été choisie pour préserver le ratio $5000$ train -- $10000$ test.} pour tester l'efficacité de nos méthodes;
et cela nous a permis de constater qu'appliquer une ACP avait tendance à donner de moins bons résultats.
%
Cela s'explique par le fait que le spectre des images est très ``étalé'', l'information des pixels bruts est répartie dans de nombreuses dimensions.
Le fichier \texttt{pca.py} implémente la classe \verb+myPCA+, un clone minimaliste de \href{http://scikit-learn.org/dev/modules/generated/sklearn.decomposition.PCA.html#sklearn.decomposition.PCA}{\texttt{sklearn.decomposition.PCA}}, avec trois méthodes \verb+fit+, \verb+transform+ et \verb+fit_transform+.

%
%
\paragraph{Quel noyau utiliser ?}
% Pour avoir un aperçu heuristique de quel noyau p.d. serait le plus convenable
Nous avons considéré les noyaux classiques suivants : linéaire, RBF (gaussien), de Laplace, polynomial, et sigmoïde.
Le fichier correspondant est \texttt{kernels.py}, qui implémente chaque noyau. % comme une fonction $K: (x, y) \mapsto K(x, y)$.
Les essais ont montré que le noyau polynomial (de degré $3$ ou $4$), et le RBF (avec $\gamma = 10^{-3}$) sont les plus performants.

%
%
\paragraph{Classification binaire et multi-classe}
Ces noyaux ont été utilisés dans une classification SVM implémentée dans \texttt{svm.py}.
%
En commençant par un problème binaire ($0$ ou ``non $0$''), il fallait ensuite élargir pour considérer tous les chiffres,
nous avons choisi d'utiliser \href{http://scikit-learn.org/dev/modules/classes.html#module-sklearn.multiclass}{l'approche ``one vs. all''}
au lieu de ``one vs. one'', qui aurait été plus couteuse en temps sans forcément donner une meilleure performance.
% Les résultats obtenus sont satisfaisants.
En effet, pour ``one vs. all'' on doit construire, entraîner et projeter à l'aide de $K$ \emph{classifieurs}\footnote{~On utilise l'anglicisme \emph{``classifieur''} plutôt que classificateur, et quelques autres anglicismes, d'avance pardon pour les puristes.}
alors que ``one vs. one'' demande $K(K-1)/2$ classifieurs (où $K$ désigne le nombre de classes, ici $K = 10$, soit 4.5 fois plus pour la seconde approche).
%
Par ailleurs, un certain nombre d'études en reconnaissance de caractères (\emph{OCR}) ont aussi montrées que l'approche ``one vs. all'' était préférable (et c'est désormais l'\href{http://scikit-learn.org/dev/modules/svm.html#multi-class-classification}{option par défaut dans \texttt{scikit-learn}}).
Cette transformation d'un classifieur binaire en un classifieur multi-classe est implémentée dans \texttt{svm.py} par deux classes (approche objet, imitant l'interface utilisateur des objets de \href{http://scikit-learn.org/dev/modules/svm.html}{\texttt{scikit-learn}}, \verb+BinarySVC+ pour le classifieur binaire, et \verb+mySVC+ qui construit $K$ instances de \verb+BinarySVC+.

%
%
\paragraph{``Bagging'' ou ``Voting'' ?}
Après de multiples essais (manuellement) avec chaque noyau, et en explorant les paramètres des algorithmes,
nous n'étions toujours pas parvenu à un score correct, en restant en-dessous de $90\%$.
Nous avons pensé que c'était dû à la difficulté\footnote{~En effet, \href{https://bitbucket.org/lbesson/mva16-kaggle-data-challenge-kernel-methods/src/master/report/matrice_de_confusion.txt}{la matrice de confusion} affichait un score faible pour $8,9$; mais au dessus de $90\%$ pour les autres chiffres.} à bien séparer les chiffres $8$ et $9$.
Pour y remédier, nous avons voulu, mettre en place un système d'agrégation ou de vote de classifieurs (\href{http://scikit-learn.org/dev/modules/ensemble.html#bagging}{Bagging} ou \href{http://scikit-learn.org/dev/modules/ensemble.html#votingclassifier}{Voting}) :
appliquer la méthode de classification sur plusieurs sous-ensemble des données d'entraînement, puis garder la prédiction qui apparaît le plus.
%
Cependant cela n'a pas été fructueux (sous-ensembles insuffisants pour un bon entraînement probablement).

%
%
\paragraph{Problème quadratique, solveur QP ou SMO ?}
Aussi, un problème majeur de cette approche est la complexité en temps due au problème d'optimisation requis pour l'entraînement du classifieur SVM (méthode \texttt{fit}).
Entraîner un SVM peut se faire de multiples façons, mais l'approche usuelle consiste à résoudre le problème dual,
un problème quadratique (QP) contraint, généralement en haute dimension (ici, de taille $(2d)^2$, où $d = 768$, ou $1536$ pour pixel+HoG).
%
Typiquement, le \href{http://scikit-learn.org/dev/modules/generated/sklearn.svm.SVC.html#sklearn.svm.SVC}{SVM de \texttt{scikit-learn}} mettait $8$ minutes à s'entraîner sur $5000$ données et prédire sur $10000$; et notre première implémentation ``naïve'', utilisant \href{http://cvxopt.org/userguide/coneprog.html#cvxopt.solvers.qp}{\texttt{cvxopt.qp}} pour résoudre le problème quadratique mettait environ $14$ minutes.
%
% L'algorithme naïf utilisé mettait trop de temps pour nous permettre de l'utiliser efficacement.
Pour tenter d'améliorer cet aspect, nous avons implémenté un algorithme SMO (cf. \texttt{SMO.py}), \emph{théoriquement} bien plus efficace dans ce contexte.
Cependant la vitesse de notre implémentation naïve de SMO, séquentielle en Python (langage interprété) et ni optimisée ni compilée, n'était pas du tout satisfaisante, et l'algorithme SMO n'est pas retenu pour la version finale.
%
Finalement, notre implémentation d'un classifieur SVC multi-classe utilise donc un solveur de problème quadratique, fourni par le module libre \href{http://cvxopt.org/}{\texttt{cvxopt}}.

%
%
\paragraph{Meilleures ``features'' ? Sobel et HoG}
% Dans ce défi, nous devons détecter la forme de l'objet sur l'image, on a donc ainsi été amené à se pencher ensuite
Nous avons cherché à utiliser des méthodes de détection de forme, notamment de contours (approche classique).
Les gradients discrets en chaque pixels de l'image indiquent les changements brutaux d'intensité et permettent de \href{http://scikit-image.org/docs/dev/auto_examples/plot_edge_filter.html}{détecter les contours}.
La première expérience a donc consisté à obtenir des ``features'' sur lesquelles appliquer le classifieur, à partir \href{http://scikit-image.org/docs/dev/api/skimage.filters.html?highlight=sobel#skimage.filters.sobel}{de filtres de Sobel directionnels}, $G_x$ et $G_y$.
Nos tests numériques n'ont pas montré un gain en performance avec cette première approche.
%
Nous avons essayé la méthode \href{http://scikit-image.org/docs/dev/auto_examples/plot_hog.html}{d'histogramme des gradients (HoG)} qui permet d'extraire des features de chaque image sous forme d'histogrammes sur lesquels on applique ensuite notre classifieur SVM (RBF).
% À noter que le HoG demande la donnée d'une intensité classique dans [-1,1], et non dans [0,1], nous avons donc rajouté ici l'étape de centrage-normalisation.
%
La \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Histogram_of_oriented_gradients}{méthode HoG} accepte aussi de nombreux paramètres, les principaux étant :
\begin{itemize}
    % % # Seems to be the best, 91.4% on the 2/3 - 1/3 train-train split
    \item
    % orientations = 9
    % % # Nb of gradient orientations, 2 = Sobel, 4, 8 12 or 16, 16 seems to be the best
    le nombre d'orientations regardées (en testant $2,4,6,8,9,12,16$, la meilleure valeur semble $9$);

    \item
    % % # Nb of pixel per cell, for a 28x28 image, that's 2x2 cells = 4 cells per image
    % pixels_per_cell = (14, 14)
    et le nombre de petits morceaux d'images à regarder, ou leur taille (\verb+pixels_per_cell+ dans \href{http://scikit-image.org/docs/dev/api/skimage.feature.html?highlight=hog#skimage.feature.hog}{\texttt{skimage.feature.hog}}).
    En testant des patchs de tailles $(7,7)$, $(14,14)$ ou $(28,28)$ (qui remplissent entièrement l'image de taille $28,28$), ou d'autres tailles,
    la meilleure valeur semble $(14,14)$, ce qui correspond à $2 \times 2 = 4$ histogrammes dans chaque image :
    % (cf. l'illustration plus bas).
    % \item
    % cells_per_block = (2, 2)  # XXX ??
\end{itemize}
%
%
% DONE : introduire les mêmes images que précédemment mais avec HoG appliqué, légende : "Effet du HoG" par exemple.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.50\textwidth]{example_10_train_HoG_points_200-210.png}
    \caption{Exemples de ``features'' obtenues par HoG.}
\end{figure}

%
%
\paragraph{``Grid search''}
Cette méthode nous a permis d'atteindre le ``score minimal attendu'' de $93\%$.

Pour trouver les paramètres \verb+C+ (régularisation de la marge), les paramètres du noyau (\verb+gamma+ $=\gamma$, \verb+degree+ ou \verb+coef0+) les plus appropriés, nous avons utilisé une recherche (non-exhaustive) dans une grille discrète de valeurs possibles des paramètres (\href{http://scikit-learn.org/dev/modules/grid_search.html#grid-search}{\emph{grid-search}},
qui nous a fourni les valeurs optimales :
\begin{itemize}
    \item Meilleur noyau : RBF (gaussien), $K(X, Y) = \exp(- \gamma \| X - Y\|^2)$;
    \item Meilleure constante \verb+C+ $= 5.5$ (sur une grille d'une trentaine de valeurs, allant de $10^{-3}$ à $10^{4}$);
    \item Meilleur \verb+gamma+ : $\gamma = 10^{-3}$ (aussi sur une grille logarithmique d'une vingtaine de valeurs, $10^i$ et $5 \times 10^i$, pour $i = -6 \dots 4$).
\end{itemize}


% Quelques corrections postérieures du code du noyau RBF
Ces valeurs et notre approche finale
% (QP solver pour SVM, noyau RBF, avec pixels brutes et features HoG concaténées)
nous ont permis d'améliorer le score jusqu'à $94.6\%$ (sur notre test $1,2/3$),
et de produire \href{https://bitbucket.org/lbesson/mva16-kaggle-data-challenge-kernel-methods/src/master/csv/Yte.csv}{les meilleurs fichiers \texttt{Yte.csv} de soumission}.


%   Pour un traitement efficace des données, il est important d'en réduire la dimension. Nous y avons donc appliqué une ACP  (via \texttt{pca.py}).
%  Nous avons ensuite appliqué une ``SVM'' naïve (via \texttt{svm.py}), et ensuite implémenté un classifieur multi-classe avec l'approche ``un contre tous''. L'approche "un contre un" a été envisagée mais rejetée parce que le gain espéré avec cette méthode (s'il y en a) ne justifie pas une augmentation excessive du temps de calcul. .
%TODO : à chaque étape/soumission expliquer résultats et réactions qui s'en est suivie
%On s'est ensuite intéressés à l'algorithme``Sequential Minimal Optimization'' (SMO) pour accélérer le problème d'optimisation convexe issu de l'apprentissage du classifieur qui tournait trop lentement dans la première implémentation naïve.




%A la fin du temps imparti, la vérification de nos prédictions, jusque là fait pour environ 50\% d'entre-elles, a été fait entièrement. Notre score est alors passé de 94\% à 94,5\%.




% ------------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Résultats}
\label{sec:results}

% FIXME, write this part ``Results'' !
% ?? Est-ce un récapitulatif de tout ce qui est finalement appliqué aux données que vous attendez ici ?

Durant nos essais, le test sur $2/3$ des données d'entraînement donnait entre $85\%$ et $94\%$,
selon les méthodes testées, et augmentait au fur et à mesure de l'optimisation des paramètres.
%
Finalement, la méthode retenue est un noyau RBF pour le SVM (via un QP solveur), appliqué aux pixels brutes et aux features HoG, normalisées et concaténées, avec $\gamma = 10^{-3}$ et $C = 5.5$,
Le test sur $2/3$ de \verb+Xtr.csv+ donnait $94.1\%$, et le score préliminaire sur la moitié de \verb+Xte.csv+ était de $94.35\%$, pour \textbf{un score final}\footnote{~Nous classant $46/71$ parmi les participants du challenge.} \textbf{de $94.52\%$}.


% ------------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------------
\section{Détails sur l'implémentation}
\label{sec:implementation}

% FIXED, write this part ``Details about our implementation'' !

Les différents scripts Python sont tous valides \href{https://docs.python.org/2.7/}{Python 2.7+} et \href{https://docs.python.org/3/}{Python 3.4+},
ils sont extrêmement détaillés (très commentés et clairs),
très bien évalués par \href{https://www.pylint.org/}{\texttt{pylint}},
pour \href{https://bitbucket.org/lbesson/mva16-kaggle-data-challenge-kernel-methods/src/master/src/pylint_report.txt}{un score de $9.54/10$}.

Pour une explication rapide du rôle de chaque fichier, voir \href{https://bitbucket.org/lbesson/mva16-kaggle-data-challenge-kernel-methods/src/master/src/}{cette page sur le dépôt git};
et pour plus de détails, veuillez vous référer aux commentaires et à la documentation (consultable et générée avec \href{https://docs.python.org/3/library/pydoc.html}{\texttt{pydoc}}) incluse dans chaque fichier (\href{https://bitbucket.org/lbesson/mva16-kaggle-data-challenge-kernel-methods/src/master/src/pydoc/}{aussi en ligne}).


% ------------------------------------------------------------------------------
\hr{}  % Horizontal line, like <hr> in HTML
% XXX remove if it is ugly or take too much space

% \newpage  % XXX
\vfill{}  % XXX

% ------------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------------
\section{Conclusion}
\label{sec:conclusion}

% FIXED, write the conclusion!

Pour conclure, nous avons présenté en détail notre approche dans ce challenge de reconnaissance de chiffres manuscrits,
en expliquant à la fois l'aspect temporel (tentatives successives) et l'aspect technique (quelle méthode retenue, quels grilles de paramètres explorés etc). \\
%
Quels détails concernant notre implémentation ont été donnés pour chaque morceau de notre analyse modulaire, et davantage d'information est disponible (dans le code, ou en ligne).



% % ------------------------------------------------------------------------------
% % \hr{}  % Horizontal line, like <hr> in HTML
% % XXX remove if it is ugly or take too much space

% % ------------------------------------------------------------------------------
% \newpage{}

\appendix
% % ------------------------------------------------------------------------------
\section{Annexe}
\label{sec:annexe}

%     FIXED on peut ne pas mettre d'annexe, à voir.

% ------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Merci}
\label{sub:merci}
Nous tenons à remercier \href{http://lear.inrialpes.fr/people/mairal/}{Julien Mairal},
pour un challenge intéressant, et un cours que nous avons tous apprécié.

%     % for an interesting data challenge and a course we all enjoyed,
%     % as he replied quickly to my few queries and provided useful direction of research.
%     %
%     % Thanks also to my MVA comrade XXX for proofreading the project report and useful discussion about the choice of kernel.


% % ------------------------------------------------------------------------------
% % XXX remove ?
% \subsection{Personal feeling about the project}
% \label{sub:personalfeeding}

%     Si on veut, on peut mettre ici un petit paragraphe de feedback personnel.

%     FIXED


% % ------------------------------------------------------------------------------
% \hr{}  % Horizontal line, like <hr> in HTML
% % XXX remove if it is ugly or take too much space

%% Bibliography
\subsection{Références}
\label{sub:references}

Nous listons ici quelques références utilisées durant le challenge :
\begin{small}
\begin{itemize}
    \item \href{http://lear.inrialpes.fr/people/mairal/teaching/2015-2016/MVA/}{Les slides du cours}, pour \href{http://scikit-learn.org/dev/modules/svm.html#kernel-functions}{les noyaux} et les SVM.
    \item \href{https://www.researchgate.net/profile/Ming_Wu23/publication/228685853_Handwritten_Digit_Classification_using_the_MNIST_Data_Set/links/5409c76b0cf2f2b29a2c57b5.pdf}{[M.Wu \& Z.Zhang, 2014]} et \href{https://www.researchgate.net/profile/Hiromichi_Fujisawa/publication/222834590_Handwritten_digit_recognition_Benchmarking_of_state-of-the-art_techniques/links/00463521bf24999020000000.pdf}{[CL.Liu et al., 2003]} pour les ``features'' (Sobel et HoG) et des idées pour la méthodologies;
    \item \href{http://cs229.stanford.edu/materials/smo.pdf}{[A.Ng, 2015]} et \href{http://ar.newsmth.net/att/148aa490aed5b5/smo-nips.pdf}{[J.Platt, 1998]} pour l'algorithme SMO;
    \item La \href{http://scikit-learn.org/dev/modules/svm.html}{documentation} et \href{http://scikit-learn.org/dev/auto_examples/classification/plot_digits_classification.html}{exemples} de \href{http://scikit-learn.org/}{\texttt{scikit-learn}};
    \item \href{http://sebastianraschka.com/Articles/2014_pca_step_by_step.html}{[S.Raschka, 2014]} sur PCA, et \href{http://www.mblondel.org/journal/2010/09/19/support-vector-machines-in-python/}{[M.Blondel, 2010]} sur les SVM;
    \item Et bien-sûr, \href{https://fr.wikipedia.org/}{Wikipedia}, francophone et anglophone.
\end{itemize}
\end{small}


% % Remove the Reference title
% % Idea from http://tex.stackexchange.com/a/22654
% \renewcommand{\section}[2]{}%
% %\renewcommand{\chapter}[2]{}% for other classes
% % \renewcommand{\bibname}{\subsubsection*{References}} % Redefine bibname

%     \begin{small}
%     % \nocite{*}  % XXX remove to hide references not cited!
%     % \phantom{\cite{XXX}}

%         FIXED find references.

%         FIXED keep the BibTeX file up-to-date.

%     % % To compile: pdflatex, pdflatex, bibtex, pdflatex, pdflatex
%     % % \bibliographystyle{alpha}
%     % \bibliographystyle{naereen}  % XXX use alpha if any issue occurs with my custom theme

%     % % \bibliography{../main}  % Symlinks!
%     % \bibliography{../biblio/mva16-kaggle-data-challenge-kernel-methods}
%     \end{small}

%     \begin{center}
%         (\emph{Note:} a more detailed bibliography is available \href{https://bitbucket.org/lbesson/mva16-kaggle-data-challenge-kernel-methods/src/master/biblio/}{on-line}, in HTML, PDF and Bib\TeX.)
%     \end{center}


% ------------------------------------------------------------------------------
\hr{}  % Horizontal line, like <hr> in HTML
% XXX remove if it is ugly or take too much space


\vfill
% ------------------------------------------------------------------------------
\subsection{(Licence)}
\label{sub:license}
    % \begin{center}
        \begin{small}
            This paper (and the additional resources -- including code, figures etc)
            are \href{https://bitbucket.org/lbesson/mva16-kaggle-data-challenge-kernel-methods/}{publicly published} under the terms of the \href{http://lbesson.mit-license.org/}{MIT License}.
            %
            Copyright 2016, \copyright ~Lilian~Besson, Jaime~Roquero~Gimenez and Mathilde~Ralle.
            %
            % Note that this project report has \textbf{not} been published
            % on any conference, journal or pre-print platform.
            % It was just the result of a small research Master project.
        \end{small}
    % \end{center}

\end{document}
